# TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux
## 0. Préparation de la machine
#### 🌞 Setup de deux machines Rocky Linux configurées de façon basique.
- un accès internet (via la carte NAT)
```console
[gaby@node1 ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:5f:c4:8b brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
       valid_lft 86293sec preferred_lft 86293sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fe5f:c48b/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:23:d3:45 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.101.1.11/24 brd 10.101.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe23:d345/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
[gaby@node1 ~]$ ip r s
default via 10.0.2.2 dev enp0s3 proto dhcp metric 100
10.0.2.0/24 dev enp0s3 proto kernel scope link src 10.0.2.15 metric 100
10.101.1.0/24 dev enp0s8 proto kernel scope link src 10.101.1.11 metric 101
```
- un accès à un réseau local (les deux machines peuvent se `ping`) (via la carte Host-Only)
```console
[gaby@node1 ~]$ sudo cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
[sudo] password for gaby:
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8

BOOTPROTO=static
ONBOOT=yes

IPADDR=10.101.1.11
NETMASK=255.255.255.0
[gaby@node1 ~]$ ping 10.101.1.12
PING 10.101.1.12 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=1 ttl=64 time=1.55 ms
^C
--- 10.101.1.12 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.546/1.546/1.546/0.000 ms
```
- les machines doivent avoir un nom
```console
[gaby@node1 ~]$ hostname
node1.tp1.b2
```
- utiliser `1.1.1.1` comme serveur DNS
```console
[gaby@node1 ~]$ cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
nameserver 1.1.1.1
[gaby@node1 ~]$ dig ynov.com

; <<>> DiG 9.11.26-RedHat-9.11.26-4.el8_4 <<>> ynov.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 50629
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1232
;; QUESTION SECTION:
;ynov.com.                      IN      A

;; ANSWER SECTION:
ynov.com.               10800   IN      A       92.243.16.143

;; Query time: 20 msec
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
;; WHEN: Sun Sep 26 15:24:39 CEST 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 53

```
- les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs
```console
[gaby@node1 ~]$ cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
10.101.1.12 node2 node2.tp1.b2
[gaby@node1 ~]$ ping node2.tp1.b2
PING node2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.850 ms
64 bytes from node2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.942 ms
^C
--- node2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.850/0.896/0.942/0.046 ms
```
- le pare-feu est configuré pour bloquer toutes les connexions exceptées celles qui sont nécessaires
```console
[gaby@node1 ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=80/tcp --permanent
[sudo] password for gaby:
success
[gaby@node1 ~]$ sudo firewall-cmd --reload
success
```

## I. Utilisateurs
### 1. Création et configuration
#### 🌞 Ajouter un utilisateur à la machine, qui sera dédié à son administration.
```console
[gaby@node2 ~]$ sudo useradd gagou -m -s /bin/bash
```
#### 🌞 Créer un nouveau groupe `admins` qui contiendra les utilisateurs de la machine ayant accès aux droits de `root` via la commande `sudo`.
```console
[gaby@node2 ~]$ sudo groupadd admins
[gaby@node2 ~]$ sudo visudo /etc/sudoers

# on ajoute cette ligne
%admins ALL=(ALL) ALL
```
#### 🌞 Ajouter votre utilisateur à ce groupe `admins`.
```console
[gaby@node2 ~]$ sudo usermod -aG admins gagou
```
### 2. SSH
- 🌞 il faut générer une clé sur le poste client de l'administrateur qui se connectera à distance
```console
$ ssh-keygen -t rsa -b 4096
```
- 🌞 déposer la clé dans le fichier `/home/<USER>/.ssh/authorized_keys` de la machine que l'on souhaite administrer
```console
$ scp /home/gaby/.ssh/id_rsa.pub gagou@10.101.1.11:/home/gagou/.ssh/authorized_keys
```
Sur `node1` :
```console
[gagou@node1 ~]$ chmod 700 /home/gagou/.ssh
[gagou@node1 ~]$ chmod 600 /home/gagou/.ssh/authorized_keys
```
#### 🌞 Assurez vous que la connexion SSH est fonctionnelle, sans avoir besoin de mot de passe.
```console
$ ssh gagou@10.101.1.11
Activate the web console with: systemctl enable --now cockpit.socket

Last login: Sun Sep 26 16:07:25 2021 from 10.101.1.1
[gagou@node1 ~]$
```
## II. Partitionnement
### 2. Partitionnement
#### 🌞 Utilisez LVM
- agréger les deux disques en un seul *volume group*
```console
[gagou@node1 ~]$ lsblk
NAME        MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda           8:0    0    8G  0 disk
├─sda1        8:1    0    1G  0 part /boot
└─sda2        8:2    0    7G  0 part
  ├─rl-root 253:0    0  6.2G  0 lvm  /
  └─rl-swap 253:1    0  820M  0 lvm  [SWAP]
sdb           8:16   0    3G  0 disk
sdc           8:32   0    3G  0 disk
sr0          11:0    1 1024M  0 rom
[gagou@node1 ~]$ sudo pvcreate /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
[gagou@node1 ~]$ sudo pvcreate /dev/sdc
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
[gagou@node1 ~]$ sudo pvs
  PV         VG Fmt  Attr PSize  PFree
  /dev/sda2  rl lvm2 a--  <7.00g    0
  /dev/sdb      lvm2 ---   3.00g 3.00g
  /dev/sdc      lvm2 ---   3.00g 3.00g

[gagou@node1 ~]$ sudo vgcreate data /dev/sdb
  Volume group "data" successfully created
[gagou@node1 ~]$ sudo vgextend data /dev/sdc
  Volume group "data" successfully extended
```
- créer 3 *logical volumes* de 1 Go chacun
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G data -n one_data
  Logical volume "one_data" created.
[gagou@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G data -n two_data
  Logical volume "two_data" created.
[gagou@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G data -n three_data
  Logical volume "three_data" created.
[gagou@node1 ~]$ sudo lvs
  LV         VG   Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  one_data   data -wi-a-----   1.00g
  three_data data -wi-a-----   1.00g
  two_data   data -wi-a-----   1.00g
  root       rl   -wi-ao----  <6.20g
  swap       rl   -wi-ao---- 820.00m
```
- formater ces partitions en `ext4`
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/one_data
mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: f56c305f-ed27-4d00-884d-1e95772e93b2
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): ^[[Adone
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```
- monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage `/mnt/part1`, `/mnt/part2` et `/mnt/part3`.
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo mkdir /mnt/data1
[sudo] password for gagou:
[gagou@node1 ~]$ sudo mkdir /mnt/data2
[gagou@node1 ~]$ sudo mkdir /mnt/data3
[gagou@node1 ~]$ sudo mount /dev/data/one_data /mnt/data1
[gagou@node1 ~]$ sudo mount /dev/data/two_data /mnt/data2
[gagou@node1 ~]$ sudo mount /dev/data/three_data /mnt/data3
[gagou@node1 ~]$ df -h
Filesystem                   Size  Used Avail Use% Mounted on
devtmpfs                     891M     0  891M   0% /dev
tmpfs                        909M     0  909M   0% /dev/shm
tmpfs                        909M  8.5M  901M   1% /run
tmpfs                        909M     0  909M   0% /sys/fs/cgroup
/dev/mapper/rl-root          6.2G  2.0G  4.3G  33% /
/dev/sda1                   1014M  241M  774M  24% /boot
tmpfs                        182M     0  182M   0% /run/user/1001
/dev/mapper/data-one_data    976M  2.6M  907M   1% /mnt/data1
/dev/mapper/data-two_data    976M  2.6M  907M   1% /mnt/data2
/dev/mapper/data-three_data  976M  2.6M  907M   1% /mnt/data3
```
#### 🌞 Grâce au fichier /etc/fstab, faites en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo umount /mnt/data1
[gagou@node1 ~]$ sudo umount /mnt/data2
[gagou@node1 ~]$ sudo umount /mnt/data3
[gagou@node1 ~]$ sudo mount -av
/                        : ignored
/boot                    : already mounted
none                     : ignored
mount: /mnt/data1 does not contain SELinux labels.
       You just mounted an file system that supports labels which does not
       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
/mnt/data1               : successfully mounted
mount: /mnt/data2 does not contain SELinux labels.
       You just mounted an file system that supports labels which does not
       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
/mnt/data2               : successfully mounted
mount: /mnt/data3 does not contain SELinux labels.
       You just mounted an file system that supports labels which does not
       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
/mnt/data3               : successfully mounted
```
## III. Gestion de services
### 1. Interaction avec un service existant
🌞 **Assurez-vous que :**
- l'unité est démarrée
- l'unitée est activée (elle se lance automatiquement au démarrage)
```console
[gagou@node1 ~]$ systemctl status firewalld
● firewalld.service - firewalld - dynamic firewall daemon
   Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/firewalld.service; enabled; vendor preset: enabled)
   Active: active (running) since Sun 2021-09-26 15:17:14 CEST; 1h 56min ago
     Docs: man:firewalld(1)
 Main PID: 893 (firewalld)
    Tasks: 3 (limit: 11397)
   Memory: 32.7M
   CGroup: /system.slice/firewalld.service
           └─893 /usr/libexec/platform-python -s /usr/sbin/firewalld --nofork --nopid
```
### 2. Création de service
#### A. Unité simpliste
#### 🌞 Créer un fichier qui définit une unité de service `web.service` dans le répertoire `/etc/systemd/system`.
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo cat /etc/systemd/system/web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target

[gagou@node1 ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=8888/tcp --permanent
success
[gagou@node1 ~]$ sudo firewall-cmd --reload
success
[gagou@node1 ~]$ sudo systemctl daemon-reload
[gagou@node1 ~]$ sudo systemctl start web
[gagou@node1 ~]$ sudo systemctl enable web
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service → /etc/systemd/system/web.service.
[gagou@node1 ~]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Sun 2021-09-26 17:24:38 CEST; 10s ago
 Main PID: 24318 (python3)
    Tasks: 1 (limit: 11397)
   Memory: 10.3M
   CGroup: /system.slice/web.service
           └─24318 /bin/python3 -m http.server 8888

Sep 26 17:24:38 node1.tp1.b2 systemd[1]: Started Very simple web service.
```
#### 🌞 Une fois le service démarré, assurez-vous que pouvez accéder au serveur web : avec un navigateur ou la commande curl sur l'IP de la VM, port 8888.
```console
$ curl 10.101.1.11:8888
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8">
<title>Directory listing for /</title>
</head>
<body>
<h1>Directory listing for /</h1>
<hr>
<ul>
<li><a href="bin/">bin@</a></li>
<li><a href="boot/">boot/</a></li>
<li><a href="dev/">dev/</a></li>
<li><a href="etc/">etc/</a></li>
<li><a href="home/">home/</a></li>
<li><a href="lib/">lib@</a></li>
<li><a href="lib64/">lib64@</a></li>
<li><a href="media/">media/</a></li>
<li><a href="mnt/">mnt/</a></li>
<li><a href="opt/">opt/</a></li>
<li><a href="proc/">proc/</a></li>
<li><a href="root/">root/</a></li>
<li><a href="run/">run/</a></li>
<li><a href="sbin/">sbin@</a></li>
<li><a href="srv/">srv/</a></li>
<li><a href="sys/">sys/</a></li>
<li><a href="tmp/">tmp/</a></li>
<li><a href="usr/">usr/</a></li>
<li><a href="var/">var/</a></li>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```
#### B. Modification de l'unité
#### 🌞 Créer un utilisateur web.
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo useradd web
```
#### 🌞 Modifiez l'unité de service `web.service` créée précédemment en ajoutant les clauses
```console
[gagou@node1 srv]$ sudo cat /etc/systemd/system/web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888
User=web
WorkingDirectory=/srv/web/

[Install]
WantedBy=multi-user.target

```
#### 🌞 Placer un fichier de votre choix dans le dossier créé dans `/srv` et tester que vous pouvez y accéder une fois le service actif. Il faudra que le dossier et le fichier qu'il contient appartiennent à l'utilisateur `web`.
```console
[gagou@node1 ~]$ sudo cat /srv/web/fichier
Hey o/
[gagou@node1 ~]$ sudo chown web fichier
[gagou@node1 ~]$ sudo chown web /srv/web
```
#### 🌞 Vérifier le bon fonctionnement avec une commande `curl`
```console
$ curl 10.101.1.11:8888/srv/web/
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8">
<title>Directory listing for /srv/web/</title>
</head>
<body>
<h1>Directory listing for /srv/web/</h1>
<hr>
<ul>
<li><a href="fichier">fichier</a></li>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```
